<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>群青色遗梦</title>
    <link>https://wwchannel.github.io/</link>
    <description>Recent content on 群青色遗梦</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <managingEditor>wwchenwan@gmail.com (Eureka)</managingEditor>
    <webMaster>wwchenwan@gmail.com (Eureka)</webMaster>
    <lastBuildDate>Sat, 30 Mar 2024 10:00:00 +0800</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="https://wwchannel.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>关于</title>
      <link>https://wwchannel.github.io/about/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Mar 2024 21:38:52 +0800</pubDate>
      <author>wwchenwan@gmail.com (Eureka)</author>
      <guid>https://wwchannel.github.io/about/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;【&lt;strong&gt;姓名&lt;/strong&gt;】陈婉&lt;br&gt;
【&lt;strong&gt;职业&lt;/strong&gt;】产品设计师/用户体验设计/UX/UI设计师&lt;br&gt;
【&lt;strong&gt;兴趣&lt;/strong&gt;】文字爱好者/美学研究员/终身学习者&lt;br&gt;
【&lt;strong&gt;坐标&lt;/strong&gt;】深圳&lt;br&gt;
【&lt;strong&gt;家乡&lt;/strong&gt;】湖南郴州&lt;br&gt;
【&lt;strong&gt;微信&lt;/strong&gt;】wwkk2193&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;【写作目的】&lt;/strong&gt;
专注女性成长与自我探索，记录并分享真实的学习与成长，希望通过阅读和写作不断拓展意识边界、破圈成长，探索生活中的各种可能性，释放更好的自己，过更自由的人生。&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>为什么觉得时间不够用？</title>
      <link>https://wwchannel.github.io/post/2024/t_231223/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Mar 2024 10:00:00 +0800</pubDate>
      <author>wwchenwan@gmail.com (Eureka)</author>
      <guid>https://wwchannel.github.io/post/2024/t_231223/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;谈谈时间管理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为现阶段想做的事情太多，总是觉得时间不够用。为了解决这个问题，我翻看了大量时间管理类的书籍，试图去找一些答案，在这里分享给大家。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;时间是公平的，哪怕都活到80岁，大概也就3万天，每天24小时，它不会给任何人多分，也不会给任何人少一秒，因此从物理上来说，时间是恒定的。但是为什么总觉得时间不够用？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在《时间贫困》这本书里作者认为「觉得时间不够用」就是一种主观感觉，她将「时间贫困」归因为&lt;strong&gt;客观上可自由支配的时间少&lt;/strong&gt;以及&lt;strong&gt;主观上觉得时间不够用&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;为什么我的时间总是不够用&#34;&gt;为什么我的时间总是不够用？&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;其实在此之前，我曾反思过自己为什么总是觉得时间不够用？原因主要有4个：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;过去的经历&lt;/strong&gt;让我的思维模式一直处于一种高度紧张的战斗中，让我无法放松警惕，拥有「什么事都不做」的松弛感；然后在这个基础上，我会不断地给自己安排很多的任务，想做的事情越多，越觉得时间不够用，越渴望「管理时间」；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;现阶段的处境&lt;/strong&gt;，无论是生活、家庭还是工作，我迫切地需要进入一个新的阶段，有逃离的部分，也有向上生长的部分；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;未来的不确定性&lt;/strong&gt;，对未来极度的不确定性的恐惧占据了很大部分原因，这种恐惧几乎涵盖了方方面面，因为我要独自一个人活成一支队伍，独自去面对未知的一切，我没有盟友。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;我不太相信自己的能力能完成目标&lt;/strong&gt;。过去的很多年里，我做了很多错事，在未来我想尽力去做正确的事，可是未来到底还有多少时间，让我有机会去做更多的尝试？我的能力能匹配得上我的目标吗？我的精力能跟得上节奏吗？又或者努力之后真的能变好吗？&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;以上，我需要解决的问题是：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;寻求&lt;strong&gt;解释问题&lt;/strong&gt;的认知思路：面对过去，我内心深层次的焦虑来源问题有哪些？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;找到&lt;strong&gt;解决问题&lt;/strong&gt;的办法：基于现阶段处境，我的时间和精力该如何分配？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;培养&lt;strong&gt;预测问题&lt;/strong&gt;的能力：我该如何建立信心独自去应对不确定性的未来？&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;以上都是我的&lt;strong&gt;自我觉察和自我意识&lt;/strong&gt;。回到时间管理的话题，首先，我认为自我意识是时间管理的很重要很重要的前提条件。这基本决定着你能不能真正重视自己的时间，尊重他人的时间，进而把时间管理和自我管理高效地长期地坚持下去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那到底什么是自我意识，&lt;strong&gt;自我意识是对时间感知度和选择&lt;/strong&gt;，比如我觉得自己时间不够用了，为什么不够用了，我现阶段到底需要把时间花在那里，是花在人际关系维护上还是自我提升上，我上午的2个小时做了什么事，今天一天又完成了什么目标，你对时间的颗粒度是如何感知的和察觉的，等等这些都是对时间的感知，这也意识着我开始意识到时间的流逝是不可逆转的，我需要在时间的流动里充分利用好每一天。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而我想要的时间管理，是在未来的某一天可以不用再管理时间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;如何高效管理时间&#34;&gt;如何高效管理时间？&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;1-记录时间&#34;&gt;&lt;strong&gt;1 记录时间&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;记录时间的意义在于将你的时间可视化，增加你对时间的感知，帮助你更好地理解自己的时间都花在了哪里。一个人的时间花在那里是看得见的，你之所以成为你，是你的时间和经历构成的：你是你过去所有时间里所做的事情的总和。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，管理时间的第一步，学着记录时间。看看自己的时间都花在了哪里。比如，当我最开始记录时间的时候发现，刷手机的时间竟然占据了一天中3个小时，通勤时间1个小时、午休前1个小时、下班回来后半小时、再加上睡前半小时，所有的碎片时间加起来整整有3个小时，我想，如果这3个小时做一些别的有价值的事多好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说到这里，想分享2个概念。&lt;br&gt;
第1个是刘未鹏在《暗时间》这本书里提到的「&lt;strong&gt;暗时间&lt;/strong&gt;」，简单来说就是没有产生直接成果的时间。一个人走路、买菜、吃饭、上厕所、睡觉，所有这些时间都可以成为“暗时间”。这些是所谓的碎片化时间，是身体在忙，而头脑闲暇的时间，如果能把做这些事的时间运用起来，日积月累，也会能量无穷。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第2个是「&lt;strong&gt;细沙陷阱&lt;/strong&gt;」。&lt;br&gt;
在《时间贫困》里作者提到「&lt;strong&gt;储时罐&lt;/strong&gt;」，时间管理就像一个装满了大石头、小石子和细沙的罐桶，大石头代表优先级最高的事情，小石子代表次要一点的事情，细沙代表可有可无的小事。要按顺序放才能最大化利用罐桶的空间，而细沙陷阱就是反过来了，比如我们刷手机，不知不觉让细沙填满了储时罐，其他更重要的事就再也装不下了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总之，认真的记录时间，会让你惊奇的发现，我们的时间利用率是多少不合理，我们自以为最重要的人和事，往往花的时间少得可怜，最需要聚焦精力去做的事，也都被排在靠后的位置。。。时间记录的数据会揭露出很多问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;2-减少时间浪费&#34;&gt;&lt;strong&gt;2 减少时间浪费&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;通常我们什么时候会产生一种「这简直是浪费时间」的感觉呢？&lt;strong&gt;没有意义&lt;/strong&gt;，&lt;strong&gt;没有价值&lt;/strong&gt;，&lt;strong&gt;也不快乐&lt;/strong&gt;，甚至还会起到反作用！除了上面说的漫无目的地刷手机，还能马上能想到的几件事：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;不必要的工作会议&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;各种追剧&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;沉迷游戏&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;做这些事的时候，我们通常会陷入意识和潜意识的混杂状态，让我们走神、拖延、无所事事，当出现这些情况时，要不断地提醒自己：干活！立刻行动！哪怕什么都不做，只是让脑袋放空，也能起到一种休息的作用，不算纯粹的浪费时间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;减少不必要的时间浪费，可以简单直接地获得更多的物理时间，让我们可支配的自由时间去做让我们更喜欢更快乐的事，或者投入到更有意义和成就感的事，比如高质量社交、深度交流、运动、写作、阅读等，投入越大，收益也越大，未来的快乐值也越大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是要区分真正的快乐和多巴胺驱动的快乐。一般来说，具有长期主义价值的事，虽然当下不算快乐，但是事后会感觉有收获有成就感，而且未来获得快乐的可能性更高，那么就是快乐的事。反过来，如果只是当下觉得爽，事后又会感到空虚、懊悔，那么就属于多巴胺驱动的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;3-最大化利用时间&#34;&gt;&lt;strong&gt;3 最大化利用时间&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;时间管理的核心，就是有效的时间去匹配有限的精力。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
一个神经科医生脑结合了脑科学和心理学的知识，在《为什么精英都是时间控》这本书里告诉我们，有效地时间管理，能把做事效率提高4倍。这一方法也是很多世界名企精英都在用的时间管理术。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作者的核心理念，&lt;strong&gt;以“专注力”为中心分配时间&lt;/strong&gt;。&lt;br&gt;
他概念里的最大化利用时间，不是单单按时长或者效率来计算，而是&lt;strong&gt;按照(专注力)效率x时间=面积来计算&lt;/strong&gt;。如果合理得分配时间：&lt;strong&gt;高效时做专注性工作，低效时做非专注性工作&lt;/strong&gt;，就可以把工作效率提高为原来的2倍，甚至4倍。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;具体怎么做？敲重点——&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1 人的大脑“专注力高的时间段”有：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;早上起床后的2-3小时&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;休息之后&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;下班前的一段时间&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;工作截止日的前一天&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;2 顺应大脑专注力的节律——1&lt;strong&gt;5·45·90原则&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人高度专注的状态一般只能持续15分钟，15分钟可以看作专注力的一个单位时间。比如，同声传译一般是3人一组，没人翻译15分钟；很多古典音乐也是每15分钟一个乐章。而45分钟是人的专注力持续的极限。比如，一集电视剧的内容时间悦45分钟；小学生一节课的时间为45分钟。45分钟的2倍，90分钟，是足球比赛的专注力集中时间。因为人体内有一个“90分钟计时器”，人类的胃肠蠕动一般以90分钟为周期，“亚昼夜节律”也是以90分钟为周期，通过研究人类的脑电波，学者发现，人的情绪度会以90分钟为周期发生变化。具体来说，人脑比较清醒的90分钟和产生倦意的20分钟会交替来到，形成一个循环。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3 提高专注力的方法：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1）提升&lt;strong&gt;血清素&lt;/strong&gt;活力——&lt;strong&gt;日光浴、有节奏的运动和细嚼慢咽&lt;/strong&gt;。&lt;br&gt;
【血清素】是一种跟“治愈心灵”“放松心情”“回归平常心”息息相关的脑内物质。血清素分泌不足或活力下降就会焦躁不安、易怒，做什么事都提不起兴致。一上午高强度的工作后，血清素活力就会下降。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2）利用“&lt;strong&gt;去甲肾上腺素&lt;/strong&gt;”——&lt;strong&gt;ddl是最好的生产力&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
去甲肾上腺素可以使人注意力高度集中，并能提升学习能力，使头脑变得清醒。俗语“背水一战”“狗急跳墙”“兔子急了也咬人”，都是在说去甲肾上腺素的作用，当人陷入紧急状态时，可以发挥出超常的能力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3）刺激&lt;strong&gt;多巴胺&lt;/strong&gt;分泌——&lt;strong&gt;运动是最好的身心重启术&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
人开始运动之后，体内马上会分泌多巴胺，也叫“积极性物质”，多巴胺还具有增强记忆力、提高学习能力的效果。长期坚持运动可以增加多巴胺神经元之间的联系，进一步提高人的工作、生活的积极性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很多科学也已经通过实验证明运动对大脑有诸多好处，简单概括，主要有以下6点：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;增加海马体的神经数量，强化长期记忆&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;促进大脑发育&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;运动后人的学习能力会有提升&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;头脑变得更灵活&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;提高记忆力&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;提高睡眠质量&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;4）“&lt;strong&gt;后叶催产素&lt;/strong&gt;”激素消解疲惫和压力——&lt;strong&gt;交流是最好的治愈方法&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
和家人共进晚餐、和孩子一起玩耍、和三五个好友去小酌几杯、和宠物一起嬉戏，可以让我们忘掉疲劳和紧张。脑科学已经证明“后叶催产素”对人的治愈作用主要体现在：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人与人交流或肌肤之亲的时候，脑下垂体会分泌一种叫作“后叶催产素”的激素。又称为“爱的物质”，当脑内分泌这种激素时，人会感到“爱和被爱的感觉”。并且，后叶催产素还具有修复细胞、提高免疫力的积极作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5）“&lt;strong&gt;生长激素&lt;/strong&gt;”消除疲惫——&lt;strong&gt;提高专注力的特效药是“睡眠”&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
睡前2小时吃东西，会抑制“&lt;strong&gt;生长激素&lt;/strong&gt;”的分泌。&lt;br&gt;
生长激素是一种“消除疲劳的激素”。生长激素分泌不足的话，疲劳就难以得到彻底消除。&lt;br&gt;
为啥说睡前不要吃东西，那是因为生成激素还具有提高血糖的作用。也就是说，空腹的时候生长激素更容易分泌，而吃饱之后，血糖比较高，就基本上不分泌生长激素了。不分泌生长激素，第二天醒来时，就会容易感觉疲惫不堪。睡不好，第二天的专注力自然就不高啦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;4-购买别人的时间&#34;&gt;4 购买别人的时间&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;互联网信息时代，要学会“购买”时间。很多时候我们无法独自解决的问题，或者生产很费劲的资料，都可以从他人的作品、课程或者产品力获得解决方案。通过购买他人的知识成果、劳动成果、或者就是人力资源，从另一种角度来说，就是相当于你“购买”了大量的时间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如，在我的设计专业领域，我就会经常购买别人非常好的课程或者加入高质量的付费社群，以最快的方式习得想要的技能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外，外包也就是一种购买他人时间的方式。比如，我们可以通过外包家务，请阿姨、保姆或者钟点工承包家务，这样可以节约大量的时间用于自己更喜欢的事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;5-重新配置自己的时间&#34;&gt;5 重新配置自己的时间&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;换一种活法，重塑你的时间观念，重新定义你的时间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为上班族，时间维度主要就是生存时间、生产时间和其他时间。生存时间就是吃喝拉撒睡等花的时间；生产时间也就是用来赚钱的时间；其他时间就是丰富体验的多种维度的玩、看或者创造的时间。在这个时间框架内，其实我们能自由支配的时间太少，大部分想做的事根据就没有时间去做。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但其实，我们可以有很多种活法。关于时间的思考方式也有很多。比如，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在《每周工作4小时》里作者，提到迷你退休的概念。你不必等到非要等到退休后才开始享受生活，而是从年轻开始，每隔几年就安排一段长时间的休息，做自己想做的事情。具体是指，每3/5年就“退休”1-3个月，或者1-2年，让自己在年轻时平均一生跳岛式地尝试年老的退休生活与梦想，训练自己对时间的重视、对生命的重视，以及与家人朋友一起相处的感动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在看节目的时候，听到曹雪琴也提到一个关于时间的观点，觉得很有意思，她说，你看一个沙漏，沙漏上面的沙子会流到下面那个沙子，上面的沙子可以代表失去时间，下面的沙子代表在不停地获得时间，那我们到底是上面的沙子，还是下面的沙子？如果认定时间是失去的，那么会一直焦虑于时间的流逝；如果认定时间是获得的，那么也许可以更愉快地活在当下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在《四千周》这本书里提到一个很棒的启发角度，他说我们需要先从观念上反思，是不是我们对时间的思考方式有问题？在时钟出现之前，时间只是生命展开的媒介，是构成生命的物质。在此之后，时间便成了拿来用的东西，一旦变成可利用的资源，就会随时感受到来自外界和自身的压力，要求自己好好利用时间，一旦感觉浪费了时间，便会自责。但真正的问题可能并不是时间有限，而是在如何把有限的时间利用好这个问题上，也就是说，我们要回到生命最初的意义，在稀里糊涂继承现有的时间观念前，先好好想想怎么过好这一生？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我认为都没有对错。这得根据自身情况，从哪里来，现在处在什么阶段，又想到哪里去？不同的处境，不同的状态，不同的觉悟，不同的感受，一切又都不一样。适合自己的就是最好的。像我，我现在的时间焦虑在于，我想要补过去踩过的坑，又要应付眼前的生活，还想要增加应对未来的不确定性的能力。而我现在此刻正在做的事，就是在用一种「认知疗愈」去做自我探索。也许明天，我就是一个全新的我。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;本文提到的书单汇总&#34;&gt;本文提到的书单汇总&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;《时间贫困》【英】凯茜·霍姆斯&lt;br&gt;
《为什么精英都是时间控》【日】华泽紫苑&lt;br&gt;
《吃掉那只青蛙》【美】博恩·崔西&lt;br&gt;
《每周工作4小时》【美】蒂莫西·费里斯&lt;br&gt;
《4千周》【英】奥利弗·伯克曼&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>我忽然明白了学习的真相</title>
      <link>https://wwchannel.github.io/post/2024/t_231230/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Mar 2024 10:00:00 +0800</pubDate>
      <author>wwchenwan@gmail.com (Eureka)</author>
      <guid>https://wwchannel.github.io/post/2024/t_231230/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;你有多久没学习了？&lt;br&gt;
又或者你是否跟我一样有知识焦虑？每天都在学习，却好像没有什么特别大的收获？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相信很多进入职场工作多年的人，会因为工作忙碌和一堆生活琐事，逐渐没了持续学习的动力。然而面对日异激烈的生存压力和竞争压力，又不得不学习。&lt;br&gt;
随着互联网的普及，我们获取学习资源其实很容易，无数的知识付费产品和免费的学习平台比如Ted、云课堂、慕课、得到等，资源取之不尽。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是对大多数人来说，学习这件事依然很难。&lt;br&gt;
为什么学霸是学霸，你是学渣？为什么相同的努力收获不同？为什么有人2年的努力就能超越你10年的经验？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;1-一定要早点跳出低水平勤奋陷阱&#34;&gt;1 一定要早点跳出“低水平勤奋陷阱”&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;过去，我也读过不少书，可是这些书现在再拿出来看的时候，我发现基本是白读了。什么都记不得了。付出了很多的时间和精力，真正有价值的收获寥寥无几。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一切都源于我一直处在“低水平勤奋”陷阱里，或者说是自嗨式的努力中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我一直在用一种错误的学习方法，也就是大家所熟知的高考应试的“填鸭式”学习。从备战高考开始，就是用题海战术和时间战术，反复得去阅读课本，用一种机械、快速的方法去重复一些知识，想把它们都烙在自己的记忆中，以为这样就能“熟能生巧”，以为这样就能掌握了所有知识，但其实这是效率最低的一种方式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，真正可怕的是，这种思维上的路径依赖仍然在我高考结束之后又延续用了很多年。从大学里的各种考试、考证，再到入职场里的自学转行，我一直在忙着学习，而且学得很辛苦，但却从来没有真正意识到学习方法有问题，也从来没有主动去思考为什么效率不高，为什么学习后的成效不显著。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;直到后来了解一些脑科学和认知心理学，才知道是因为我潜意识里一直默认自己不够聪明，觉得自己的智力水平是注定的，都是先天不足。所以只能不断地用笨鸟先飞的方式去弥补这些“缺陷”，越勤奋越努力自我感觉就越良好，以此来获得一种心理代偿。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;2-为什么要学习如何做学习前的心理建设&#34;&gt;&lt;strong&gt;2 为什么要学习？如何做学习前的心理建设？&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;俗话说，人比人气死人。&lt;br&gt;
作家史铁生也曾经写过到，人与人之间的差别，大于人与猪的差别。&lt;br&gt;
都是在说人与人之间的差异会大到完全超乎你的想象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;进入互联网行业的这些年里，上了不少知识付费的课程，也有幸接触过很多腻害的人，他们常常让我惊觉，为啥明明是在同一个空间里，却像是活在各自的平行世界里的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而当你拼命的看了一本又一本的书之后，就会发现，&lt;strong&gt;人与人之间的差距&lt;/strong&gt;，不论是出身、性格、职业、还是价值观，我更愿意把这些区别都归因于：&lt;strong&gt;认知差异&lt;/strong&gt;。因为认知的不同，我们最终所呈现出来的状态就不同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也许你会说，我为什么要跟别人一样呢？为啥不能安于现状呢？因为&lt;strong&gt;选择权&lt;/strong&gt;。在生命的长河里，任何时候都有选择的自由，而不是被迫接受生活所赐。&lt;br&gt;
当我们面对各种现实的压力，比如想给孩子买更好的奶粉，想给父母换更好的房子，想换一份更喜欢的工作；又或者是当我们人生的选择，在一段时间内是想毫无负担的躺平还是继续内卷上班，在个人选择上是想进入婚姻状态还是想过单身生活，在医院里ICU病床上家人是选择拔管还是继续治疗。。。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;学习了太多道理的人，也许不会太快乐，也许依然过不好这一生，但是至少学习之后，你的行为是可以基于你的认知发生改变的，而这些改变将帮助我们解释问题，解决问题甚至预测问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;说说我学习的目的&lt;/strong&gt;。&lt;br&gt;
理由有4个：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;加快原有的工作发展，更从容地应对工作，升职加薪&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在危机到来之时，随时有勇气转换职业赛道、接受新挑战&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;放大核心竞争优势，或者培养出隐藏优势，为人生的下半场做好准备&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;提升认知深度，摆脱低级趣味，寻求更高阶的生命体验，过更自洽的生活&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;在这个知识大爆炸的时代，“知识改变命运”已经没有那么容易了，真正能改变命运的也不再是知识数量，更重要的是认知的深度，以及知识是如何内化进而改变我们的行为模式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在我过往的几十年里，我总是坚信地以为只要足够努力去做成一件事，去解决一个问题，然后才能成为一个不一样的人。例如，“只要我有足够的时间，我就会出去旅游，然后就会很开心”“只要我瘦下来，有个苗条的身材，然后就会很自信”，这是典型的&lt;strong&gt;have-do-be的模式&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但这种思维经常会把我困住，因为当我想到“有”，脑海里的闪现的念头就是“没有”，“我现在没有时间”“我现在瘦不下来”，于是，后续的do和be就都不会出现了，我很难成为自己真正想要成为的那个人。而且即便我真的改变了行为，“瘦下来了”，但本身却没有真正改变，我只不过是从一个没自信的胖子，变成了没自信的瘦子而已。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我得成为一个新的人才行。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;真正能解决问题的模式是：be-do-have。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
只有当认知改变，引领我向内发现和觉察，转换旧的思维模式，我才有勇气做出决定和行动。就想此刻我正在做的事，写作这件事是我很久很久以前就想做的事，但是我从来没有真正行动起来，因为没有找到那个be，就没有行动的动力。我需要通过写作梳理自我，同时倒逼输入，进行知识管理并提升认知深度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从知道这个思维模式到做出改变，不瞒你说，我花了很长的心理建设时间，也是这件事让我意识到，天呐，一般人想要脱离成旧的思维模式，做出行为上的改变这件事本身有多难！这也就是为什么“道理都懂，但依然过不好这一生”的根本原因。因为你没有去做呀！知行合一太难了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再总结一下，如何做学习前的心理建设，就是认知先行，先花时间想清楚自己想成为什么样的人，想要有一个什么样的结果，然后成为这样的人或者达成这样的结果需要采取哪些行动，做那些事情，之后会拥有什么，获得什么都是自然而然的事情，只有按照这样的方式去思考和生活，才会一步步靠近自己的目标。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;3-如何腾出时间定制学习计划&#34;&gt;3 如何腾出时间，定制学习计划？&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;外包一些事，腾出时间进行新计划&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
通常，占据我们时间最多事，家务。像家务对我来说就是种负担，要搞卫生、买菜做饭、洗衣服、洗碗等，繁重、繁琐又重复，没什么价值，又占据时间，所以如果条件允许，完全可以把这部分活外包出去，请一个阿姨或者定期找钟点工来做，如果想稍微控制一些预算，也可以选择部分外包，或者跟其他家人协商共同承担，给自己腾出更多可支配的时间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;利用工作日集中时间和精力只做一件事&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
我一直觉得工作日的时候，利用好上下班前后的空余时间是执行计划最好的时间。因为在工作日我们的大脑会自动调节到相对自律的状态，不像节假日，需要有家庭生活，而且大家都出去玩了，你的心可能也很难定下来，不利用高效率学习。因此，在工作日做好计划集中时间和精力只做一件事，是很容易达到事半功倍的效果的。能早睡早起的就利用上班前2小时，如果不能，用下班后的2小时也是没有问题的。关键在于稳定而持续的坚持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;休假时学习&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
平时的周末双休，以及各种大大小小的节假日，其实挺多的。利用好假期，一边享受生活，一边进行学习计划，其实完全可以兼顾。毕竟一天24个小时，啥事都不干，整天的吃喝玩乐，躺着刷手机、玩游戏，其实也挺没意思的。&lt;strong&gt;真正的休息也从来不是按下暂停键停下来，而是做些让你点燃生活热情的事情&lt;/strong&gt;。因为我们的疲惫主要来自对现有的一成不变的生活的厌倦，用积极得去做才能真正解决“累”，节假日当然也要用积极休息来取代消极放纵。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;心理学家谢切诺夫做过一个实验，为了消除右手的疲劳，他采取了两种方式。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;让两只手静止休息。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;右手静止，让左手适当活动。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;然后在疲劳测量器上对右手的握力进行测试。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;结果表明：在左手活动的情况下，右手的疲劳消除得更快。这证明变换活动内容确实是积极的休息方式。那到底什么是积极的休息方式？比如你周五写了8个小时的运营方案，那第二天你可以去给你的盆栽剪剪枝，而不是倒头睡到中午。重新投入热情去做一些有沉浸感的事，或者哪怕是一些困难的事，可以是脑力劳动，也可以是体力劳动，都是积极的休息方式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;让有限的时间保持高效学习&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
生有涯而学无涯。要学的、想学的那么多，需要我们在做好选择的提前下，又保持高效率的学习才是最优策略。多反思自己目前的学习方法有没有什么问题，是不是适合自己？怎么优化自己的学习方法？有没有更加高效的学习方法？新学的知识是否运用起来了？做的规划是否合理？设置的目标是否能够快速达成？在学习的过程中不断反思复盘并优化调整策略，才能在有限的时间里尽可能保持高效学习。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;4-学什么如何找准学习领域&#34;&gt;4 学什么？如何找准学习领域？&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;原则1 ：意义优先，先知道“为什么”，再去想“怎么做”“做什么”。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
研究发现，人们思考的顺序影响做事的决心。普通大众的思考是从表象开始，流于形式，看不到事物的本质，所以随波逐流，难以找到解决问题本质的方法。而高手思考会先思考本质，从根本上解决问题，例如做事前先想清楚做事的目的，再制定成目标，然后实施，找资源做计划，和普通大众的思考正好相反，这也是他们能够成为高手的原因。&lt;br&gt;
这个思维也叫“&lt;strong&gt;黄金圈法则&lt;/strong&gt;”，由西蒙·斯涅克提出。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;黄金圈法则_高手都在用的做事思维🚀_1_宝师姐的知识干货_来自小红书网页版.png&#34; src=&#34;https://cdn.nlark.com/yuque/0/2024/png/35642459/1711287514828-bc82916b-7b95-4281-88ff-31134ab92895.png#averageHue=%23dcdedc&amp;clientId=u7a3b5525-bcce-4&amp;from=paste&amp;height=430&amp;id=u3b2ffe9e&amp;originHeight=860&amp;originWidth=1080&amp;originalType=binary&amp;ratio=2&amp;rotation=0&amp;showTitle=false&amp;size=607583&amp;status=done&amp;style=none&amp;taskId=u5a2a63f1-e8c1-4127-9394-0361b0283da&amp;title=&amp;width=540&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;原则2 ：用价值导向识别高质量知识&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
在互联网时代，需要我们具备一种基本能力——识别知识质量的能力。也就是那些是对自己有利的，那些是有害的；那些是高价值信息，那些是低价值信息。&lt;br&gt;
一般来说，可以从4个纬度来评估：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;持续增值&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不可替代&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;能力提升&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;兴趣相关&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;持续增值在选择学习领域时具备最高优先级，不可替代，不仅要难以被他人模仿，现在也要考虑不容易被人工智能替代，好的学习领域还要让我们的能力持续提升，因为提升的同时也会增强我们的不可替代性。这类学习领域不仅能提升我们的知识、经验和技能，还能不断拓展我们的认知边界。最后要考虑的，当然是兴趣相关，因为兴趣和热爱可以让我们走得更远。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;原则3: 选择自己的优势领域，集中时间刻意训练自己的长板&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
在我过往的认知里，提到竞争力，我们常常说“木桶理论”，说的是木桶盛水的多少，是由它最短的一块木板的长度决定的。由此推断出，每个人所取得的成就，由他的短板决定。根据这一理论，很多人花费了大量的时间拼命去补自己能力上的短板，可是补来补去，结果大家都变得成差不多了，努力的结果不会让自己走向卓越，反而会越来越平庸。&lt;br&gt;
尤其在现在自媒体时代，其实任何一个长板都可以被自媒体无限放大，成为我们的竞争优势。比如，喜欢穿搭的可以成为穿搭博主，擅长化妆的可以成为美妆博主，甚至做饭好吃的也可以成为美食博主。所以说，集中时间和精力训练自己的长板做到领域里的佼佼者，比相信木桶原理更有效。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;原则4：明确知识储备，建立自己的知识框架&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
首先需要明确一点，知识是有类型的。但是能帮助我们改变行为模式，指导我们实践的主要分三个级别的知识内容：（1）通用型知识；（2）专业型知识；（3）底层学科。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所谓通用型知识，也就是我们日常工作和生活中都能派得上用场的，比如时间管理、知识管理、商务礼仪、人际沟通等等，这个层面的学习，理解和掌握都比较方便，也能提升我们的综合能力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而专业型知识，就是跟我们职业能力挂钩的专业方向。这个专业不一定是学校所划分的专业，而是指能够更多得指导实践、解决系统问题的能力。而这种系统解决问题的知识包括很多内隐知识，需要在不断地实践、思考的过程中，灵活得调用多个学科之间的知识，解决某个具体问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而底层学科，是很多知识的源头，是认知事物发展的底层结构能力的知识。比如：物理学、数学、生物学、心理学、社会学等。这类知识掌握得越多，看待周围的人和事，处理问题的方式和方法也就会越通透。我认为普通人和腻害的人区别就在于这一层的能力。可以说底层学科的认知深度可以决定一个人的上限。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看起来，这三类知识都很重要，都应该学。那如何分配时间，如何给这三类知识排优先级呢？&lt;br&gt;
那就要根据自己的实际情况，想清楚自己想要达成什么目标，并梳理自己的知识框架，一步步去做知识的填充和积累，从种一棵树开始，去建一个森林。比如，我近2年的目标可能依然是想在职场上稳打稳扎，那么根据我现阶段需求，我需要进一步突破自己的专业能力，那么我可能就会花更多时间在「专业型知识」；但是我又意识到我很多旧有的思维方式和认知方式都是有问题的，那么可能我也会花一些时间研究「底层学科」，像我现在对脑科学和心理学比较感兴趣，因此也会投入一些时间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总之，你必须了解的是，看书或者学习绝对不是随便拿出一本书或者报一个课程，从头到尾，然后周而复始，那这样真的没什么用，即便你认认真真从头看到尾一字不差地读到最后，也会忘得干干净净，什么都留不下！读书一定要有明确的目的和方向。接下来重要的就是读书方法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;5分享几个超好用学习方法&#34;&gt;5、分享几个超好用学习方法&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1、费曼学习法&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
曾经有一个农民让自己的孩子从学校回来之后，把在学校学到的知识讲给自己听。这样就可以用一份学费让2个人都学到知识了。可没想到，他孩子的学习成绩从此特别优异，最终考上了清华。&lt;br&gt;
这个农民无意中采用的就是费曼学习法。这个方法的核心就是&lt;strong&gt;以教代学&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总共4个步骤：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;学一个知识或概念；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;理解并内化这个知识，然后把这个知识用自己的方式讲给一个完全不懂的人；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;如果对方不懂，再重新去学习和理解；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;继续教别人，用最简洁的语言和类比解释直到对方听懂为止。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;这个方法的秘密就是输出。那更进阶一步的用输出倒逼输入，也有3步：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;教一次：把知识讲给别人听；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;做一次：将知识内化并运用，实践出真知；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;卖一次：将学到的知识做成产品卖出去，用市场反馈来检验效果。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2、SQ3R阅读法&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
SQ3R是一种被证明行之有效的阅读方法策略，最早是由美国教育心理学家弗朗西斯·罗宾逊（Francis Robinson）在其1941年出版的《有效的学习》一书中提出，分别代表5个单词：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Survey浏览&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Question提问&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Read阅读&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Recite复述&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Review复习&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;在学习之前，先把内容大概浏览一遍，理解它的框架和结构，然后在这个基础上提出自己的问题，主题是讲什么的，解决了一个什么问题；然后带着问题再去深入阅读，并试着找出答案；最后合上书，用自己的话再复述一遍，在脑海中形成可视化信息；如果有理解得不准确的，再去复习一遍，巩固学习的成果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3、DDL学习法&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
DDL，全程deadline，也就是截止日期，拖延症的天敌。想不想，我们什么时候写作业最快？做PPT方案的时候什么最有效率？绝对是当你被告知马上要到交作业和做方案汇报的时候。&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;DDL绝对是最大的生产力&lt;/strong&gt;。快到截止日期的时候效率最高，是因为DDL给我们刺激肾上腺素分泌，让我们充满紧迫感，从而使得注意力更容易集中，只想在规定时间内快速的完成任务。因此，平时在学习和工作中，都可以给自己定个时间，暗示自己在规定时间内高效做完。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4、降维打击法&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
这个方法也叫从大神到小白「下楼学习法」，意思就是学一个新的知识点，先学难的，再学简单的。比如，如果你想学钢琴，可以先找一首难一点的曲子开始练起，吃点苦头把难的啃掉，再去补上基础和简单的，这样你会发现自己有翻云覆雨、无师自通的能力。&lt;br&gt;
具体的方法就3步：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;找一个很难，但是你很想学的东西&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;尽最大努力把它学会，不要追求完美&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;再学更简单的低阶内容，把基础打扎实&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5、思维导图学习法&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
核心是提取关键词并按照金字塔结构进行整理，得到一个层次分明的知识框架。&lt;br&gt;
具体方法有3步：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;提炼关键词&lt;/strong&gt;，从句子、段落中提取要点，并浓缩成关键词，或者提炼成思维模型&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;整理关键词&lt;/strong&gt;，把关键词以一定的逻辑进行排列，比如可以用认知圈模型（是什么、为什么、怎么做）进行层层包含&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;形成知识框架&lt;/strong&gt;，利用金字塔原则梳理思维导图，做到横向上不重复、不遗漏；纵向上层层递进，从而形成知识框架。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;6、西蒙学习法&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
核心就是在一段时间内只聚焦一个学习主题，集中力量进行突破。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;确定学习目标&lt;/strong&gt;。只选择一个主要目标，这样才能把精力聚焦，实现单点突破；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;拆解目标&lt;/strong&gt;。将大目标拆解成一个个能实操的小目标，然后逐个击破；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;持续专注&lt;/strong&gt;。连续一段时间都要专注这个学习主题，不要三天打鱼两天晒网。就像烧一壶开水，如果断断续续地烧，1万个小时也烧不开，如果连续烧，很快就能烧开了。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;6本文书单推荐&#34;&gt;6、本文书单推荐&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;《大脑想要这样学》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《认知天性》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《西蒙学习法》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《学习高手》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《学习之道》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《好好学习》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《如何成为一个会学习的人》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《如何学习》&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;heading&#34;&gt;&lt;/h2&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>拼命读书真的很重要</title>
      <link>https://wwchannel.github.io/post/2024/t_231216/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Mar 2024 10:00:00 +0800</pubDate>
      <author>wwchenwan@gmail.com (Eureka)</author>
      <guid>https://wwchannel.github.io/post/2024/t_231216/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;进入社会的十年了，我也是直到这一两年才明白：&lt;br&gt;
拼命读书真的很重要！&lt;br&gt;
读书从来不是为了走向巅峰，&lt;br&gt;
读书是普通人从底层杀出的唯一靠谱的牌。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;1-普通人读书可以改变命运&#34;&gt;&lt;strong&gt;1 普通人读书可以改变命运&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;普通家庭的孩子读书好，上清华北大当然可以改变命运的，一定是。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而对于像我一样更底层的普通人来说，&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;读书可以改变人生的下限&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回顾过去的十年，我常常觉得自己很幸运握住了这张唯一能让自己翻盘的底牌。&lt;br&gt;
因为我是一个&lt;strong&gt;靠读书改变自己人生轨迹&lt;/strong&gt;的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我今年34岁，底层农村出生，双非毕业，从最初的月薪3千到如今的月入2万，比不上很多人，但是却做着自己喜欢的工作，生活在喜欢的城市，还有一个衣食无忧又幸福的小家庭。而我身边最近的亲戚朋友，包括我弟、表哥、表姐等大部分人还挣扎在贫困边缘，在小城市里一个月拿着2-3千的工资，还要养一大家人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我想如果我没有上大学，我大概也会是那个一直走不出农村的普通女孩；如果我在大学期间没有读那么多书，我出社会之后一定是那个最不起眼的人；如果我没有在第一份工作期间读那么多书，我更不会有机会从销售领域转行到设计行业做自己喜欢的工作。。。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;读书让我走出了农村，读书提升了我人生的下限，读书带我走向了更辽阔的世界。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;尽管现在我依然很穷很无知，尽管我用了10年才抵达别人的起点，但是读书让我获得了很多成长上的「啊哈moment」，给我的生活和家庭带来了真切的变化。我改变了父母的生活环境，摆脱了生存贫困，过上了相对体面的生活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很多人可能不太明白，对于底层普通人要做到这些有多费劲！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我来告诉你什么叫真正的底层&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我在大学里做过不少兼职，其中做的最长时间的是在一家高端茶餐厅当服务员，我近距离接触过从服务员到领班到大堂经理这些人，他们的基本月收入差不多有1w+，每天的事情都是简单机械的重复，是个人都能做。&lt;br&gt;
这些人有一个共同特点，就是没有思考能力，完全不知道一个事情为什么会这样。&lt;br&gt;
比如：有个姐姐说，她做了很多年服务行业了，一直也没有晋升，想改变但不知道怎么办，进退两难。还有个店长他老家是在北方，父母一直希望他回去，他说钱越赚越多，却总感觉回不去。但他永远不知道为什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再说说我自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的父母，一辈子困在农村的那片土地上不愿意做出任何改变，每年的收入连自己的基本生活水平都覆盖不了。&lt;br&gt;
还有我亲弟，他不喜欢读书觉得读书苦，初中没念完就辍学出去打工了，跟着一群40-50岁的叔叔们去离家很远的工地上做水电工。在遥远的工地上，像个机器人一样，日复一日重复着枯燥又危险的工作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到现在也将近10年时间，他远离家人朋友，像杂草一样野蛮生长，随着年龄越来越大，他越来越不安，觉得这种工作既没钱又没意思，但他没有能力改变自己的现状，自身没学历，知识又匮乏，可供选择的工作机会，少之又少。只能对生活感到无能无力，又没有改变的勇气。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而我自己。哪怕我是读过书的人，我也是直到最近这几年才意识到我所有的一切行为都是被社会的规训所裹挟的，我以为的我想要的理想生活和状态，比如买房、买车、结婚、生娃等等，其实都是为了满足外界的评价体系，为了在他人的凝视之下挣得一个体面而做的决策，没有一件是为了自己真实的需求。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看看我都做了哪些蠢事。&lt;br&gt;
比如，我提前消费了将近100万帮我爸妈在乡下建了一栋农村别墅；结婚的时候我打肿脸充胖子去买了一辆宝马，结果大部分时间是用来去买菜；在自己职业最高峰时期我停滞下来跑去生娃育娃；疫情期间本该是最好的充电期间我躺平了3年；在刚生娃的前2年里婆媳关系大战让家庭陷入无尽的内耗。。。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这就是我们底层家庭出身的命运。成熟得晚，对社会运行的规则理解的也晚。&lt;br&gt;
长大之后的我们，精力都用在无效的努力上，只知道埋头苦干，意识不到自己的认知匮乏，也不懂人情世故，不懂利益交换，也不懂资源整合，更不理解社会运行的底层逻辑。身边的人还会互相较劲，互相攀比算计，排挤内耗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我毕业10年，有3年的职业转型，有3年在为家庭做贡献，算下来真正为自己拼的只有4年时间，而这4年里还有无数次无效的努力和错误的决策。哪怕凭借着一股劲好不容易发展起来了，起步也别人晚了太多！同龄人已经成为了顶头上司，再加上科技的发展、ai的横空出世，以及认知的不断深化，我们这类人跟别人的差距只会越来越大，一直在被淘汰的边缘。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以上，对于绝大多数的底层人，在没有家庭或者家族托举的情况下，又没有其他资源、人脉、出路等条件，读书几乎是唯一的出路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;2-读书可以塑造自己的价值观而不是被别人塑造&#34;&gt;&lt;strong&gt;2 读书可以塑造自己的价值观，而不是被别人塑造&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;那也许你会说，我不需要读书来改变命运，而且现在信息时代有那么多的短视频、文章内容可以看，读书又费时又费劲，就算读了很多书也都忘了，&lt;strong&gt;读书还有什么用？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一个人如果不读书，那么他的价值观就会有他身边的人所决定。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
因为没有他没有别的输入途径，只能模仿身边的人，被身边的环境影响、改变和同化，周围有什么就跟随什么，永远没有自己的主见。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这一点真的感触太深。因为我的身边的绝大多数亲朋好友，都是活在社会给到的既定价值观里的人，包括我的伴侣和我自己。我们一直在盲目得赚钱，追求人前的体面，想要早点买好车买大房子，孝顺父母，生儿育女组建幸福家庭，就是一个既定的唯一的轨道，为了这个目标，吃得苦中苦，争做人上人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;直到疫情之后，世界格局风云变幻，经济形势完全下滑，每个人的生活都发生了翻天覆地的变化，很多人才渐渐开始意识到，努力已经没有意义；不想内卷只想躺平；赚钱是生活工具，不是生活本身；&lt;strong&gt;人生是旷野，不是轨道&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;谈谈价值观，&lt;strong&gt;一个人生重要的底层概念。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;什么是价值观？生活中我们经常说人和人之间的三观不同，那到底是三观？三观就是世界观、价值观和人生观。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;世界观&lt;/strong&gt;就是在你眼里世界是什么样子的，你观察世界的模式是什么样的，你看到的、你理解的和你感受到的所有你经历过的都会构成你的世界观。比如，你觉得世界上所有人都是好人，只有部分人是坏人；但也有的人认为所有人都是坏人，只有一部分人是好人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;人生观&lt;/strong&gt;就是对于人生意义的理解，生命的意义是什么？我这一生应该去追求些什么东西？而这些都取决于世界观的。但是实现中其实大部分人在生存线上，被时代被社会推着走，根本没有多少人能真正思考过这个问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而&lt;strong&gt;价值观&lt;/strong&gt;才是最贴近我们俗世生活的。价值观其实就是关于对错的判断，它是对于如何更好的生活一些方式、方法、或者手段策略方面的判断，比如，对于社会层面的议题，要不要支持每周上4天班休3天的提案，有人支持有人不支持各持己见，这就是价值观。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而回归个人具体的生活，价值观就是每个人在面对自己的人生中的选择、取舍和权衡中的思考和判断，&lt;br&gt;
问自己“这对我重要嘛？”&lt;br&gt;
“我为什么要做这件事？”&lt;br&gt;
“对我来说更重要的是什么？”&lt;br&gt;
“什么是适合我的，什么是我想要的，什么是能做或者不能做的”。&lt;br&gt;
因此，从生活、工作和成长方方面面来讲，一个具有清晰明确价值观的人一定比没有价值观的人过得更好，或者说更自洽。这绝对算一种底层能力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而没有这种稳定内核的人，&lt;strong&gt;他所有的行为都在向外界确认：&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;今天是否得到了别人评价体系里的勋章和奖励；&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;他没有自己的判断，他的眼界和格局都源于外界的声音。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;就像一个空心人，没有内在的东西支撑，就只能在空中随风飘～只有当你读过足够多的书，你才可以坚定自己的价值判断，更加独立勇敢的面对纷繁复杂的生活与人心；在别人指手画脚时，笃定前行；在你犹豫不决的选择时，坚定信念。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这就是读书的意义。&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;我们读的那些书会帮我们塑造三观，&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;而符合时代的相对正确的价值观又可以引导我们通往世界的路！&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;说人话就是，读书可以帮助我们更早得杀出底层，实现人生逆袭&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;坦白说，我觉得自己&lt;strong&gt;在人生的前30年里都没有价值观&lt;/strong&gt;，&lt;br&gt;
现在的我也还在有意识地一点一滴地重塑价值观的路上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样的觉察从哪里来的？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2019年我加入一家不到20人的创业公司，得以有机会认识了我的前领导，一个在30来岁就年薪百万的中产阶级。他是一个什么样的存在呢？所有的同事都愿意不拿薪水无条件跟着他干；所有同事都会期待他的夸赞和认可；他说的每一句都会被当成圣旨一样去执行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他是公司的灵魂人物。我当时其实不太明白他的魅力在哪。直到后来我才发现，&lt;strong&gt;他最大的魅力是坚定的方向感&lt;/strong&gt;。强烈有力的信念感和价值观取向。体现在各个方面。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对待工作他会死磕细节，我们经常在花5-7天的时间去讨论一个问题，把个中关联、结构和逻辑都梳理的非常清楚；对待家庭，创业再忙再累他都坚持每天早起高质量陪娃2小时；对待自身，他坚持一年吃红薯餐，重新调理自己的健康；对待同事，他能看到每个个体的价值和差异，并毫不吝啬地把他的工作态度、生活理念、健康理念以及育儿理念都分享给他人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;他的每一种自律自省行为都是反人性的。而这些反人性行为背后，一定是有个强大而稳定的内核做支撑的，也就是他的底层认知！他的价值观！指导了他所有的行为和实践。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们这种人对比起来，用他的话说，活得&lt;strong&gt;太糙&lt;/strong&gt;。但是与其说是糙，现在的我更倾向于认为是我没有价值观，我不知道怎么活成自己，不知道怎么塑造自己，我没有形成一个清晰的认知来指导我该做什么，我每天都只是在做普通人最容易做的事情。&lt;strong&gt;我好像从来没有真正去做一件难而正确的事情。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;3-读书是提升认知获得自我成长丰富生命体验最好的方式&#34;&gt;&lt;strong&gt;3 读书是提升认知、获得自我成长，丰富生命体验最好的方式&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这些年我有很多时刻都在试图改变他人，尤其是我的父母、我的伴侣和我身边最重要的亲人，我想要他们的生活和状态都变得更好，但是，每一次都是以失败告终，而且给自己平添了很多麻烦。直到去年我才彻底放弃改变他人的想法～&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;尊重他人命运&lt;/strong&gt;。每个人都会过上与自己认知和勇气想匹配的生活，无一例外。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在《自卑与超越》这本书里有告诉我，&lt;strong&gt;你无法改变一个人的行为，只能改变他的目标。意思是说，人是追求一致性的，要想改变你的行为，首先得改变你的认知&lt;/strong&gt;。一旦认知发生改变，才有可能做出相应的行为的改变。说到底，还是认知不够。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此又回到读书这件事。&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;读书是最低成本最快速提升认知的方法。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;注意，这句话也是只对聪明人来说的，绝对不是我，或者像我一样的其他普通人。&lt;br&gt;
我活了30多年，坚持阅读了有7年，但是自我更新速度依然很慢，因为对于我这种&lt;strong&gt;普通人往往需要生活的毒打和读书双重作用才会有一些些的成长&lt;/strong&gt;，而对于聪明人来说，他们可能仅仅只需要通过共情就能更新自己的认知了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这就是差距。&lt;br&gt;
你得相信有的人就是能一秒看清他人的本质，&lt;br&gt;
而有得人一辈子都看不清自己身上到底发生了什么事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也许你会疑惑，你读了那么多书，为什么还是很穷很无知呀？&lt;br&gt;
嗯，我承认，但这是我的问题，不是读书的问题。&lt;br&gt;
这里面有涉及到读书方法、生活阅历、心智水平等等复杂因素。&lt;br&gt;
年轻的时候生活阅历不够呀～很多书是真的读不懂的，而能够读懂之后，也可能因为读书方法、理解力、领悟力和智力等原因导致效果不好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;4接下来谈谈早期的阅读是如何塑造我的&#34;&gt;4、接下来谈谈&lt;strong&gt;早期的阅读是如何塑造我的。&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;二十几岁的时候，有一段时间疯狂阅读&lt;strong&gt;文学作品&lt;/strong&gt;，几乎每天看一本书，看完后还在朋友圈写书评晒书评，像是打卡完成任务一样。&lt;br&gt;
现在想来其实很可笑，我其实是在用投入的时间以及阅读的数量来迷惑自己，很多书我根本没有真的看懂，而且这些文学书都被视为「无用之书」，所以并没有在早期的阅读上获取真正有用的东西，它既没有帮我更好的做一些杀出底层的准备，也没能帮我树立清晰的价值观，但我觉得它塑造了我的世界观。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;读文学作品到底有什么用？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;像是街上走的这些人，他都有心事，&lt;br&gt;
万千的心事，它会汇成洪流，&lt;br&gt;
这洪流恰恰改变了这个世界，&lt;br&gt;
而这些忽略的人，包括他忽略的情感，&lt;br&gt;
恰恰是文学所重视的。&lt;br&gt;
永远不会有人知道的事，&lt;br&gt;
应该还是非常有价值的。&lt;br&gt;
这是文学存在的意义。&lt;br&gt;
——刘震云《文学存在的意义》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以上这段话我认为很好的解释了文学作品的作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;文学对我来说，&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;它最重要的意义是，&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;带我完成了一次情感教育。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;文学是人学，文学很多时候就是在探索人的情感，或爱怜、或幽怨、或欣喜、或悲伤，都在表达我们的生命体验&lt;/strong&gt;。因此，读完文学之后，当所有的细枝末节都忘得一干二净了，留下的关于情绪、情感、观点、想象以及审美等无形的东西无时无刻不在作用于我的生活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如，文学塑造的美感让我一个乡下来的土不啦叽的女孩建立了对美的想象，&lt;br&gt;
因而在职业的选择上误打误撞进行了热爱的设计行业；&lt;br&gt;
文学素养让我在人际关系里更追求精神契合和情感链接，让我有更好的情感体验；&lt;br&gt;
文学里注重对精神世界的探寻，让我拥有不断向内探索的自觉，&lt;br&gt;
让我不断认识到自我的浅薄与无知；&lt;br&gt;
文学还帮我对抗孤独，消解痛苦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然文学也在很大程度上塑造了我的高敏感人格，&lt;br&gt;
让我常常陷入到对他人命运的过度共情里，以至于常常造成不必要的内耗；&lt;br&gt;
而且文学确实不能帮我解决实际问题，不能让我更聪明，&lt;br&gt;
所以即使我读了那么多文学书，依然稳定得愚蠢和贫穷。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以你说非要给文学在我的生命里加上注解，我觉得是——&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;文学让我有了韧性十足的生命力。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;这让我确信，在未来无论命运赠予了我什么，我都可以在自己构建的小世界里，消解所有苦难，这种内在旺盛的生命力，也许就是我生命的底色。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以上就是读书如何塑造我，影响我，改变我的人生的轨迹。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总结下来读书对我的意义主要有4个——&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;只要低点足够低，读书确实可以改变命运。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;读书是最低成本的认识世界、认识自己并且建立一套稳定而强大内核的方法。而越早理解并意识到这些底层方法论，基本也可以说是改变命运，成为更好的自己的必经之路。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;人生的每一步都算数，你读过的书、走过的路、见过的人最终会以无数的偶然、无数的可能以及无数个作用方式来改变我们的命运，丰富我们的人生体验。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;读书可以塑造一个人丰富多彩的生命力。在我认为这是非常宝贵的东西。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>男性的局限在于看不见女性的价值</title>
      <link>https://wwchannel.github.io/post/2024/t_231209/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Mar 2024 16:10:23 +0800</pubDate>
      <author>wwchenwan@gmail.com (Eureka)</author>
      <guid>https://wwchannel.github.io/post/2024/t_231209/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;三季《再见爱人》看下来, 最大的感受就是: 男性这个物种进化真是太慢了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;离婚综艺这几年为啥能火,一个基本的前提当然是当下这个时代离婚率高. 中国人口调查机构的一项调查数据显示，“90后”年轻人的离婚率高达56.7%。在“80后”“90后”群体中，“闪婚”“闪离”成了一个显著的问题。相比恋爱，离婚综艺的主题多了一层社会观察的视角，将原本严肃的社会现实和有着娱乐倾向的综艺并置在一起，产生了新的化学反应。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这也迫使大家都开始反思, 婚姻到底是什么? 到底发生了什么为什么会变成这样? 根本原因就是当下社会形态变了, 人与人的关系都不一样了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;社会学家梁永安教授提到, 我们现在来到了一个「&lt;strong&gt;活法的时代&lt;/strong&gt;」。 活法时代最大的变大就是认知在变化。 什么是生命?什么是世界?什么是价值?什么是社会?最后都会落实到一个价值选择问题, 而每个人的价值选择都可能不同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当下也是文明变迁的时代, 三种文明, 农业文明、工业文明和后工业文明同时存在, 压缩在一个空间, 人类有史以来三代文明同时活着并互相看见, 这对当下的年轻人的挑战也是非常大。 因为大家都不知道如何活法, 没有来源, 没有依据, 现代靠不上, 传统也靠不上。 因此表现在每个人、每个家庭身上的各种矛盾、问题、撕裂等问题都会变得极其剧烈、动荡, 不亚于一场小型的战争。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而在这场“战争”中, 女性是当之无愧的主角, 从“五四”时期的“出走”,到革命时期的“解放”，女性的主体意识开始觉醒, 女性拒绝再做可供交换的物品、父权家庭的生育者和养育者, 要成为独立、自由的个体以及家庭中平等的成员. 而所有的这些变化, 必然激励她们在婚姻中做出改变。可是面对这些变化, 大部分男性却仍然是被动地应对, 或者视而不见。他们一直在婚姻的旧脚本里: 比如男主外女主内、女性要温柔要善解人意、女性嫁作人妻要尊敬公婆要相夫教子、男方只需要赚钱养家就是好男人、把离婚当成失败…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《再见爱人》的导演在一次采访中说, 节目制作前他们面试嘉宾, 发现男性都觉得婚姻没有问题,女性却都很清楚问题在哪里。&lt;br&gt;
呵呵, 用上野千鹤子的话说, 永远不要期待男性会主动反思或者改变.男性只有也只能在面对妻子的抉择, 在婚姻的困局里被迫调整自己的心态和行为。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;梁永安教授也提到, 男性的局限在于看不见女性的价值。&lt;br&gt;
从老王、章贺、对对方的描述, 都忽视了女方的价值。他们看不到, 或者觉得女性做家务、育儿都是女性应该的。 在描述女性的时候，完全不会感恩。包括女生最大的，对男性的付出——生育, 他们也不会感谢, 只觉得是理所当然！就更加看不到女性为家庭所带来的经济价值和情绪价值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;男性只觉得女性“作”, 女性但凡表现出了一点点的自我意识就是“作”, 提出了自己诉求也是“作”, 可是“作”也是个复杂的社会问题呀, 女性的“作”不再只是傻白甜的作, 女性“作”是想要的更多, 要权力要自由要平等要尊重要你真正关注女性的精神世界。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可是偏偏, 在节目里观察所有的男性你会发现, 造成女性不自由的不幸福的男性们, 他们都不是坏人, 这些男性甚至都是单纯的、善良的、正直的、有责任心的, 很多时候还很可爱, 可见他们身上体现的不是个人品行问题, 更多体现的是时代烙印下的潜在危机——女性已经改变了, 男性们看到了吗?进一步地, 你们要不要改变?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;意大利小说家莫拉维亚在长篇小说《鄙视》中,用第一人称讲述了一名懵懂的男性, 他不理解妻子怎么了, 为什么对他那么冷淡, 为什么鄙视他, 甚至离开他？作者十分鲜活地描写了这种懵懂、自负的心态，尽管自恋，但最后也渐渐开始醒悟: 看清自己, 看向他人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在对男性的观察里也发现, 男性都非常自恋, 而且征服欲极强。 因此他们喜欢追求并且征服优秀的强大的女性, 但征服成功后, 又想要把她们当花瓶养在家里, 试图在婚姻中、在妻子身上时时延续这种“我很牛逼”的感觉, 想啥呢? 怎么可能事事如你所愿, 要知道, 你娶回来的“强大”的女性, 同时意味着“独立”, 个人能力和身心灵的独立, 她们绝不可能在关系中过做小伏低, 去做一个崇拜者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此很多90后夫妻在婚姻问题上的碰撞, 大多也都是传统男性思维与新时代女性意识的交锋, 也精准诠释了——力争上游的女性和不愿改变的男性在婚姻之间不可调和的现实矛盾和权力冲突。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;包括节目里模特夫妻和傅首尔夫妻的关系失衡, 也是在女性意识和女性社会地位提升的整体背景下的碰撞, 当女性有了更多机会施展个人抱负,自我实现的意志成为传统婚姻结构中不稳定的因素。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实不管男性还是女性, 每个个体的追求的都是自洽, 让日子过得更加幸福快乐。那既然在一个活法时代, 以前那一套高度同质化的价值观和评价体系已经不适用了, 传统老旧的价值观就更加过时了, 每个人都应该顺应时代的变化, 培养自己独立的人格, 人与人之间才会有一个真正好的情感关系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为好的婚姻是——我看见了你, 也看见了自己。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>再见爱人：看见自己</title>
      <link>https://wwchannel.github.io/post/2024/t_231202/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Mar 2024 16:10:23 +0800</pubDate>
      <author>wwchenwan@gmail.com (Eureka)</author>
      <guid>https://wwchannel.github.io/post/2024/t_231202/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;《再见爱人》这个节目, 我从第一季到第三季全都看完了, 因为代入感太强了, 哭得稀里哗啦, 中间也经历了自己婚姻危机从冲动到冷静再到自省和反思然后push我的婚姻关系进入一个全新的阶段, 真的特别感概。我在每一个人身上看到自己的影子, 而所有的泪点都可以归纳为一句话，&lt;strong&gt;我看见了你, 也看见了自己。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在第一季的郭柯宇身上就深度共情了自己, 她是我眼里的生命艺术家。当然也是投射了我自己.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我就是那个, 内心反叛、文艺细腻、视书籍和电影为生命养分、自知有高度敏感人格、有着强烈的感知力、悲悯心和深度共情力的人, 却过着最“正常”的生活, 在还没有弄清自己想要什么的时候, 嫁了一个目光清澈, 笑容灿烂的阳光少年, 一个阅历和灵魂都单薄的男孩。&lt;br&gt;
当然, 他也有着比大多数男人更多的“责任心”, 他是那个能陪着你一起进产房给你力量的人, 是那个可以把每件家务琐事都一个人承包了的人, 是那个可以牺牲自己的需求默默陪着你做很多事的人; 也是那个在婆媳矛盾里始终站在自己妈妈身边的人, 是那个在所有家庭重要决策时刻往后缩的人, 是那个在我人生黑暗阶段也只讲道理不懂提供情绪价值的人; 也是那个, 从来不看书和电影, 共情能力和感知能力极其有限的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;近七年的感情, 个中痛苦与纠缠, 代入郭柯宇部分在于, 我们从来没有走进过彼此心里, 他从来不打开, 不懂也不会, 而我每一次打开,他的反应都是看不懂不想懂, 我们之间只有被世俗生活, 只有搭伙过日子, 没有精神契合, 更谈不上灵魂伴侣。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可是我们这类人, 却把精神生活、灵魂共鸣、同频和默契看得比一般人重要得太多太多——我们活在俗世生活里,但脑子里却装着拧巴的“诗和远方”, 眼前的苟且本不该如此, 精神始终游离在生活之外, 时时把自己抽离出来, 看着无能为力的自己和这破碎的生活。 我会在无数次午夜为自己曾经的灵气和光芒哀婉叹息, 为什么没能安放好理想与实现的落差? 然后看着眼前的人在想, 他看不见你的光, 不认可你的付出, 不欣赏你的价值, 不理解你的困境, 不心疼你的创伤, 更从未接纳过你的衰弱、悲哀、疲惫和恐惧, 更不需要你的真实和坦露, 他只要随波逐流的、按部就班的平常日子。可是他又有什么错呢? 我们是只是两个如此不同的个体。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在疲惫的生活里, 要如何安放那颗躁动的灵魂, 是我们自己的课题。 郭柯宇的处理方式也给为我打开了新的思路。&lt;br&gt;
在郭柯宇的访谈中, 她说——&lt;br&gt;
“章贺骑车要拐弯，看后面有没有车。我说没有车，亲爱的，走走走，别撞着。我会靠在他身上说亲爱的，你能知道那不仅仅是爱情吗？有的时候变成朋友，反而才会有这个很自然的称呼。比爱情深情多了。我不会暧昧，我抱他就是真诚地抱，觉得彼此都挺不容易的。&lt;strong&gt;我们俩缘分这一场，到了大自然这么壮阔的地方，天地间儿女情长太微不足道了。爱情太渺小了，或者说它的层面有一点单薄。你温暖我，我也要温暖你，我们要有情有义的。&lt;/strong&gt;&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;她已经跳脱出了爱情的狭义定义, 来到了更广阔的有爱的地方。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;整场节目看起来, 我在郭柯宇身上看到了真实、真诚、有怜、有惜、有情、有义, 她小心翼翼地保护着过往点点滴滴的美好, 并把它当成或诗意或梦幻一样唯美地去感受和珍惜, 她只是在感受生命赠与她的一切, 好的或者不好, 都让万物穿过自己, 她是生命的艺术家。感谢郭柯宇让我欣赏到了文学青年与生活碰撞之后呈现出来的生命艺术家的样子, 是如此动人的景致。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么在婚姻中, 两个三观差异太大,又完全不同频的人, 要何如磨合? 很幸庆在这个节目里我看到了一个很好的范本, 也是这个节目三季九对18个嘉宾里，真正自洽且清醒且心理足够健康有能力处理亲密关系的人——佟晨洁。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;佟晨洁的身份是国际超模, 她性格犀利、爽朗, 有爱的能力, 她每一句都逻辑清晰且自洽, 网友称“人间清醒”;但其实她原生家庭不幸福, 有童年阴影,又离过一次婚, 但她依然再如此糟糕的成长环境和动荡的生活里建立起了健康的人格, 有强大的自我主体意识, 在内心丰盈的状态下又能爱和包容他人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;她非常照顾kk，无论家务，还是情绪、面子，都是如此。她认为在人与人的关系里，不是一定要五五分，达到绝对的平等。&lt;strong&gt;她两次提到一个词，“领情”。其中一次，她一个字一个字地说：做人，要懂得领情&lt;/strong&gt;。佟晨洁的意思大概是，我可以付出得更多，但是你要懂得这一点，领这份情，而不是以为理应如此，有来有往，日子才过得下去。&lt;strong&gt;看起来卑微，事实上却很有力，因为这份付出和划出的底线，她是关系里的主动者和支撑者，而不是被动的忍耐者。这不是什么庸俗的两性关系学说，是女性作为长期的情感经营者，从复杂的生活中磨炼出来的智慧。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在佟晨洁这里, 我领悟到的是要足够强大, 把自己的人生课题处理好, 先懂得爱自己,有了爱的能力再去爱别人. 这意味着我得看到眼前行为模式里的路径依赖, 并且去毁掉曾经的看待世界的方式, 再重新建立一套新的价值体系去处理我们的关系.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而且前提还得先有病治病, 有创伤先疗愈创伤——如果自我意识过剩, 那么先调整自我; 如果内心匮乏, 那么先充盈自己, 先做一个拥有健康人格的成熟的成年人, 再去拥抱他人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;毕竟，照顾好自己是成年人的本分，“&lt;strong&gt;我一个人可以生活得很好, 但跟你一起感觉更美好&lt;/strong&gt;”。这才应该是我们走进婚姻的理由。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
